%% Capítulo 1: Introducción

\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}

Los modelos de equilibrio general dinámico estocástico (DSGE, por sus siglas en inglés)
se convirtieron en el estándar de análisis macroeconómico de los bancos centrales durante
las últimas décadas \citep{tovar2008}. Estos modelos basan su poder teórico en sus bases
microfundadas de las cuales los comportamientos agregados se derivan a partir de la optimimzación
de los diferentes agentes económicos representativos (hogares y firmas) bajo expectativas
racionales, lo que permite una interpretación estructural
de los parámetros y, en principio, la evaluación de políticas económicas sin caer en la
crítica de Lucas \citep{Lucas1976}. De esta forma los modelos DSGE, aislan los parámetros estructurales
como ser las preferencias de consumo o la tecnología, que se asumen estables aunque cambie la políca del gobierno.
Sin embargo, la crísis del 2008-2009 expuso las limitaciones de
este paradigma con particular crudeza: los modelos DSGE estándar fallaron en anticipar
la crisis y en replicar su dinámica, al tiempo que las fricciones financieras y la
heterogeneidad de los agentes demostraron ser determinantes, no ornamentales
\citep{FagioloRoventini2017}.



\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\noindent\textbf{Objetivo general:} Comparar el poder predictivo y explicativo de un
modelo DSGE calibrado para Argentina con un sistema de agentes LLM heterogéneos,
identificando los escenarios donde cada enfoque supera al otro y las razones estructurales
de esas diferencias.

\noindent\textbf{Objetivos específicos:}

\begin{enumerate}
    \item Revisar el estado del arte de los modelos DSGE y el uso de LLMs en simulación macroeconómica
    identificando los gaps de investigación que esta tesis puede llenar.

    \item Implementar y calibrar un modelo DSGE para Argentina basado en el framework
    de economía abierta pequeña de \citet{GaliMonacelli2005}, extendido con las
    características institucionales del modelo ARGEM \citep{EscudeARGEM2007}, usando datos
    oficiales del período 2016--2024.

    \item Construir una aplicación Python de agentes LLM heterogéneos con arquitectura
    multi-LLM, donde cada tipo de agente económico (hogares, firmas, banco central) utiliza
    un modelo de lenguaje distinto calibrado a las capacidades de razonamiento requeridas
    por su rol.

    \item Comparar ambos enfoques mediante la simulación de shocks relevantes para la
    economía argentina: un shock de política monetaria del BCRA y un shock bimonetario
    que captura la dinámica de la brecha entre el tipo de cambio oficial y el paralelo.

    \item Definir y publicar un protocolo de benchmark cuantitativo reproducible ---con
    métricas de error de predicción (RMSE, MAE) y similitud de funciones de
    impulso-respuesta--- aplicable a comparaciones futuras entre paradigmas de simulación
    macroeconómica en economías emergentes.
\end{enumerate}

\section{Contribuciones}
\label{sec:contribuciones}

Esta tesis realiza cinco contribuciones a la literatura de simulación macroeconómica
computacional:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Comparación LLM--DSGE con datos argentinos.} Enfrenta directamente un sistema 
    de agentes LLM con un modelo DSGE calibrado usando datos reales de Argentina (INDEC/BCRA), 
    llenando el gap identificado en la literatura donde los trabajos existentes \citep{EconAgent2024, EconGrowthAgent2025} 
    operan con economías sin especificar o datos sintéticos.

    \item \textbf{Modelado de economía bimonetaria con agentes LLM.} La dualidad ARS/USD
    ---con sus múltiples tipos de cambio, restricciones al acceso de divisas, y estrategias
    de cobertura de los agentes--- constituye un rasgo estructural de la economía argentina
    que en la bibliografía relevada ningún modelo de agentes LLM ha intentado capturar. 
    Este trabajo propone una representación formal de la bimonetarismo como atributo de estado de los agentes.

    \item \textbf{Arquitectura multi-LLM con heterogeneidad de modelos.} Los trabajos
    relevados existentes utilizan un único LLM para todos los agentes, induciendo heterogeneidad solo
    vía variaciones de prompt \citep{EconAgent2024}. Esta tesis propone y evalúa una
    arquitectura donde el modelo de lenguaje asignado a cada agente varía según su tipo
    económico, explotando la diversidad de capacidades cognitivas entre modelos.

    \item \textbf{Protocolo de benchmark cuantitativo formal.} Se propone un protocolo
    estandarizado de comparación entre LLM y DSGE basado en las mismas métricas usadas
    para evaluar modelos DSGE en la literatura de base \citep{SmetsWouters2007}, haciendo
    la comparación reproducible e interpretable.

    \item \textbf{Análisis de shocks de economías emergentes.} Los trabajos de LLM en
    economía estudian shocks genéricos en economías desarrolladas. Este trabajo evalúa
    shocks específicos de economías emergentes con restricciones institucionales: shock de
    tasa de política monetaria en contexto de alta inflación y shock bimonetario por salto
    en la brecha cambiaria.
\end{enumerate}

\section{Estructura del documento}
\label{sec:estructura}
El presente documento cuenta con tres secciones: una sección general, donde se incluyen 
introduccion, Marco teórico y estado del arte. Una sección donde se plantea una Investigación
académica y finalmente una última sección donde se extrapola la investicación académica como un 
producto de negocios.
El Capítulo~\ref{chap:marco-teorico} presenta los tres pilares teóricos que sustentan la
comparación: los fundamentos de los modelos DSGE, el paradigma de los modelos basados en
agentes (ABM) como respuesta a las limitaciones del DSGE, y el uso de LLMs como motores
de decisión para agentes económicos. El Capítulo~\ref{chap:estado-del-arte} revisa
sistemáticamente la literatura en cada uno de esos frentes, con énfasis en los trabajos
sobre Argentina, y cierra identificando los cinco gaps que esta tesis aborda.

El Capítulo~\ref{chap:metodologia} describe el diseño empírico: las fuentes de datos y
el pipeline de acceso, la implementación del modelo DSGE de referencia en Python, y la
arquitectura del sistema de agentes LLM. Los Capítulos~\ref{chap:resultados-dsge}
y~\ref{chap:resultados-agentes} presentan los resultados de cada enfoque por separado.
El Capítulo~\ref{chap:comparacion} integra ambos mediante el protocolo de benchmark y
analiza la respuesta de cada sistema ante los shocks propuestos. El
Capítulo~\ref{chap:conclusiones} sintetiza los hallazgos, evalúa las contribuciones
frente a los gaps identificados, y propone líneas de trabajo futuro.
